\TExamen{OMMVeracruz03}{3}{Concurso Estatal}{1989}

\bigskip
\Problema{A}

Sup\'{o}ngase que un hex\'{a}gono regular $ABCDEF$ tiene \'{a}rea $1989$.
Tr\'{a}cense los segmentos que unen los v\'{e}rtices alternadamente
(como en el dibujo).
Con las intersecciones de estos segmentos se formar\'{a} otro hex\'{a}gono
(sombreado) en el interior del primero.
Calcula el \'{a}rea del nuevo hex\'{a}gono.
\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.26,-0.48)(4.36,3.94)
	\pspolygon[linecolor=gray,fillcolor=gray,fillstyle=solid,opacity=1.0](1.,1.1547005383792528)(2.,0.5773502691896262)(3.,1.1547005383792512)(3.,2.309401076758504)(2.,2.886751345948131)(1.,2.309401076758506)
	\psline(1.,0.)(3.,0.)
	\psline(3.,0.)(4.,1.7320508075688774)
	\psline(4.,1.7320508075688774)(3.,3.4641016151377553)
	\psline(3.,3.4641016151377553)(1.,3.4641016151377557)
	\psline(1.,3.4641016151377557)(0.,1.732050807568879)
	\psline(0.,1.732050807568879)(1.,0.)
	\psline(1.,3.4641016151377557)(1.,0.)
	\psline(3.,3.4641016151377553)(3.,0.)
	\psline(0.,1.732050807568879)(3.,3.4641016151377553)
	\psline(4.,1.7320508075688774)(1.,0.)
	\psline(0.,1.732050807568879)(3.,0.)
	\psline(4.,1.7320508075688774)(1.,3.4641016151377557)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](1.,0.)
	\rput[bl](0.64,-0.08){$A$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](3.,0.)
	\rput[bl](2.8,-0.3){$B$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](4.,1.7320508075688774)
	\rput[bl](4.12,1.48){$C$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](3.,3.4641016151377553)
	\rput[bl](3.22,3.48){$D$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](1.,3.4641016151377557)
	\rput[bl](1.,3.58){$E$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](0.,1.732050807568879)
	\rput[bl](-0.14,1.84){$F$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\Problema{B}

En cierta novela de ciencia ficci\'{o}n se describen personades que,
si bien son inmortales, su forma y color var\'{i}a de d\'{i}a con d\'{i}a.
Dichos personajes son de $3$ colores: rojo, azul y verde.
De ellos algunos son de forma esf\'{e}rica y otros de forma piramidal.
D\'{i}a con d\'{i}a
el $80 \%$ de los rojos se convierte en azul;
el $80 \%$ de los azules se vuelven verdes y
el $80 \%$ de los verdes en rojos.
Tambi\'{e}n ellos mismos var\'{i}an de forma diariamente:
el $40 \%$ de los esf\'{e}ricos pasan a ser piramidales y, a su vez,
el $40 \%$ de los piramidales se convierten en esf\'{e}ricos.

Sup\'{o}ngase que cierto d\'{i}a la distribuci\'{o}n de poblaci\'{o}n es como se
muestra en la siguiente tabla:

\begin{center}
	\begin{tabular}{cccc}
		& Rojos & Azules & Verdes \\
		esf\'{e}ricos & $6000$ & $5000$ & $3000$ \\
		piramidales & $9000$ & $10000$ & $4000$ \\
	\end{tabular}
\end{center}

\textquestiondown
Cuantos personajes azules esf\'{e}ricos habr\'{a} al d\'{i}a siguiente?

\Problema{C}

Demostrar que las expresiones
\begin{center}
	$2x+3y$ y $9x+5y$
\end{center}
son divisibles por $17$ para el mismo conjunto de valores de $x$ y $y$.

\Problema{D}

Consid\'{e}rese una descomposici\'{o}n de un tablero de ajedrez en $p$
rectangulos que no se traslapan y que cumplan las siguientes condiciones:
\begin{itemize}
	\item Todo rect\'{a}ngulo tiene igual n\'{u}mero de cuadrados blancos que de negros.
	\item Todos los rect\'{a}ngulos tienen diferente n\'{u}mero de cuadrados.
\end{itemize}

\textquestiondown cual es la m\'{a}xima $p$ para la cual es posible esto?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz03}

\bigskip 
\Problema{A}

Sup\'{o}ngase que un hex\'{a}gono regular $ABCDEF$ tiene \'{a}rea $1989$.
Tr\'{a}cense los segmentos que unen los v\'{e}rtices alternadamente
(como en el dibujo).
Con las intersecciones de estos segmentos se formar\'{a} otro hex\'{a}gono
(sombreado) en el interior del primero.
Calcula el \'{a}rea del nuevo hex\'{a}gono.

\Solucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.26,-0.48)(4.36,3.94)
	\psline(1.,0.)(3.,0.)
	\psline(3.,0.)(4.,1.7320508075688774)
	\psline(4.,1.7320508075688774)(3.,3.4641016151377553)
	\psline(3.,3.4641016151377553)(1.,3.4641016151377557)
	\psline(1.,3.4641016151377557)(0.,1.732050807568879)
	\psline(0.,1.732050807568879)(1.,0.)
	\psline(1.,3.4641016151377557)(1.,0.)
	\psline(3.,3.4641016151377553)(3.,0.)
	\psline(0.,1.732050807568879)(3.,3.4641016151377553)
	\psline(4.,1.7320508075688774)(1.,0.)
	\psline(0.,1.732050807568879)(3.,0.)
	\psline(4.,1.7320508075688774)(1.,3.4641016151377557)
	\psline(2.,0.5773502691896262)(2.,0.)
	\psline(2.,2.8867513459481295)(2.,0.5773502691896262)
	\psline(1.,1.1547005383792528)(3.,2.309401076758504)
	\psline(1.5,0.8660254037844395)(1.,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](1.,0.)
	\rput[bl](0.64,-0.08){$A$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](3.,0.)
	\rput[bl](2.8,-0.3){$B$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](4.,1.7320508075688774)
	\rput[bl](4.12,1.48){$C$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](3.,3.4641016151377553)
	\rput[bl](3.22,3.48){$D$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](1.,3.4641016151377557)
	\rput[bl](1.,3.58){$E$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](0.,1.732050807568879)
	\rput[bl](-0.14,1.84){$F$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](2.,0.5773502691896262)
	\rput[bl](2.06,0.78){$G$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](3.,1.1547005383792515)
	\rput[bl](3.08,0.88){$H$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](3.,2.309401076758504)
	\rput[bl](3.14,2.32){$I$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](2.,2.8867513459481295)
	\rput[bl](2.02,3.04){$J$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](1.,2.3094010767585043)
	\rput[bl](1.12,2.06){$K$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](1.,1.1547005383792528)
	\rput[bl](0.8,0.92){$L$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](2.,1.7320508075688779)
	\rput[bl](1.76,1.86){$O$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](2.,0.)
	\rput[bl](1.92,-0.3){$P$}
	\psdots[dotsize=2pt 0,dotstyle=*](1.5,0.8660254037844395)
	\rput[bl](1.52,0.96){$Q$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\emph{
LEMA: El arco formado por $3$ v\'{e}rtices adyacentes
de un hex\'{a}gono regular mide $120^{\circ}$\\
Demostraci\'{o}n:
Observemos que cada arco formado por
dos v\'{e}rtices adyacentes
mide $\dfrac{360^{\circ}}{6}=60^{\circ}$,
de aqu\'{i} que dos arcos consecutivos
miden $120^{\circ}$
y estos a su vez forman un arco de tres v\'{e}rtices consecutivos.}

Como los \'{a}ngulos $\angle FBC$ y $\angle ECB$
abrazan arcos formados por v\'{e}rtices diametralmente opuestos,
ambos miden $90^{\circ}$,
de aqu\'{i} que los segmentos $FB$ y $EC$ son perpendiculares a $BC$
y por lo tanto las rectas $BF$ y $CE$ son paralelas.

Por el lema, los \'{a}ngulos
$\angle EAC$,
$\angle ACE$,
$\angle CEA$
miden $60^{\circ}$, de aqu\'{i} que el tri\'{a}ngulo $AEC$ es equil\'{a}tero
y por lo tanto el tri\'{a}ngulo $ALG$ tambi\'{e}n lo es.


\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz03}

\bigskip 
\Problema{B}

En cierta novela de ciencia ficci\'{o}n se describen personades que,
si bien son inmortales, su forma y color var\'{i}a de d\'{i}a con d\'{i}a.
Dichos personajes son de $3$ colores: rojo, azul y verde.
De ellos algunos son de forma esf\'{e}rica y otros de forma piramidal.
D\'{i}a con d\'{i}a
el $80 \%$ de los rojos se convierte en azul;
el $80 \%$ de los azules se vuelven verdes y
el $80 \%$ de los verdes en rojos.
Tambi\'{e}n ellos mismos var\'{i}an de forma diariamente:
el $40 \%$ de los esf\'{e}ricos pasan a ser piramidales y, a su vez,
el $40 \%$ de los piramidales se convierten en esf\'{e}ricos.

Sup\'{o}ngase que cierto d\'{i}a la distribuci\'{o}n de poblaci\'{o}n es como se
muestra en la siguiente tabla:

\begin{center}
	\begin{tabular}{cccc}
		& Rojos & Azules & Verdes \\
		esf\'{e}ricos & $6000$ & $5000$ & $3000$ \\
		piramidales & $9000$ & $10000$ & $4000$ \\
	\end{tabular}
\end{center}

\textquestiondown
Cuantos personajes azules esf\'{e}ricos habr\'{a} al d\'{i}a siguiente?

\Solucion

Dado que el cambio de color no afecta la cantidad de personajes de un color
ni el cambio de color afecta la cantidad de personajes de una forma,
consideraremos primero la variaci\'{o}n del color y luego la de la forma.

Llamemos $a, b, c, d$ a la cantidad de personajes
esf\'{e}ricos rojos,
esf\'{e}ricos azules,
piramidales rojos y
piramidales azules, respectivamente.

El total de personajes esf\'{e}ricos azules y el total piramidales azules son,
respectivamente:
\begin{itemize}
	\item $b- \dfrac {80}{100}(b)+ \dfrac {80}{100}(a)=5000-4000+4800=5800$
	\item $d- \dfrac {80}{100}(d)+ \dfrac {80}{100}(c)=10000-8000+7200=9200$
\end{itemize}
De aqui, considerando la variaci\'{o}n de la forma,
el total de personajes azules esf\'{e}ricos es:
\begin{center}
	$5800- \dfrac {40}{100}5800+ \dfrac {40}{100}9200=5800-2320+3680=7160$
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz03}

\bigskip 
\Problema{C}

Demostrar que las expresiones
\begin{center}
	$2x+3y$ y $9x+5y$
\end{center}
son divisibles por $17$ para el mismo conjunto de valores de $x$ y $y$.

\Solucion

Supongamos que $17$ divide a $2x+3y$, tenemos entonces:

\begin{eqnarray*}
	17&|&2x+3y\\
	17&|&(9)(2x+3y)\\
	17&|&18x+27y\\
	17&|&18x+10y+17y\\
	17&|&18x+10y\\
	17&|&(2)(9x+5y)\\
	17&|&9x+5y\\
\end{eqnarray*}

De la misma manera, si $17$ divide a $9x+5y$, tenemos:

\begin{eqnarray*}
	17&|&9x+5y\\
	17&|&(2)(9x+5y)\\
	17&|&18x+10y\\
	17&|&18x+10y+17y\\
	17&|&18x+27y\\
	17&|&(9)(2x+3y)\\
	17&|&2x+3y\\
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} que si alguna de las expresiones es divisible por $17$, 
la otra expresi\'{o}n tambien lo es
para el mismo conjunto de valores de $x$ y $y$.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz03}

\bigskip 
\Problema{D}

Consid\'{e}rese una descomposici\'{o}n de un tablero de ajedrez en $p$
rectangulos que no se traslapan y que cumplan las siguientes condiciones:
\begin{itemize}
	\item Todo rect\'{a}ngulo tiene igual n\'{u}mero de cuadrados blancos que de negros.
	\item Todos los rect\'{a}ngulos tienen diferente n\'{u}mero de cuadrados.
\end{itemize}

\textquestiondown cual es la m\'{a}xima $p$ para la cual es posible esto?

\Solucion

Dado que cada rect\'{a}ngulo tiene la misma cantidad de cuadrados blancos que de
cuadrados negros, la cantidad de cuadrados dentro de cada rect\'{a}ngulo es par.
Entonces el problema se reduce a encontrar la m\'{a}xima cantidad de
rect\'{a}ngulos de \'{a}rea par dentro del tablero
(todos con \'{a}reas diferentes).

Si queremos formar la construcci\'{o}n con
al menos $8$ rect\'{a}ngulos,
el total de cuadrados es al menos
$2 + 4 + 6 + \dots + 16 = (8)(9)$,
que es mayor a la cantidad total de cuadrados en el trablero.

De aqu\'{i} que la cantidad de rect\'{a}ngulos es a lo m\'{a}s $7$.

Existen muchas construcciones de $7$ rect\'{a}ngulos
que cumplen las condiciones del problema:
\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.16,-0.14)(4.18,4.12)
	\psline[linewidth=2.pt](0.,0.)(4.,0.)
	\psline[linewidth=2.pt](0.,4.)(0.,0.)
	\psline[linewidth=2.pt](0.,4.)(4.,4.)
	\psline[linewidth=2.pt](4.,4.)(4.,0.)
	\psline[linewidth=2.pt](0.,3.)(4.,3.)
	\psline[linewidth=2.pt](0.5,4.)(0.5,3.)
	\psline[linewidth=2.pt](0.,2.)(4.,2.)
	\psline[linewidth=2.pt](1.,3.)(1.,2.)
	\psline[linewidth=2.pt](0.,1.)(4.,1.)
	\psline[linewidth=2.pt](1.5,2.)(1.5,1.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.,3.5)(4.,3.5)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.,2.5)(4.,2.5)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](4.,1.5)(0.,1.5)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.,0.5)(4.,0.5)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](0.5,4.)(0.5,0.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.,0.)(1.,4.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](1.5,4.)(1.5,0.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.,0.)(2.,4.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](2.5,4.)(2.5,0.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.,0.)(3.,4.)
	\psline[linestyle=dashed,dash=5pt 5pt](3.5,4.)(3.5,0.)
	\end{pspicture*}
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}